Сервер это возможность приема и обработки любых данных через воркер - адаптер, работающий в режиме сервера.

Реализация первоначально была сделана для логов. 

Под обработкой подразумевается возможность не только сохранить, но и оцифровать, иметь возможность считать триггеры и визуализировать входящие данные. 

Например, для логов веб-серверов можно выделять такие метрики:
 - количество запросов;
 - траффик IN/OUT;
 - количество 200/500 кодов;
 - время ответа бэкэнда;
 - количество POST/GET запросов.


Обработка состоит из 4 этапов шагов - приема данных через воркер-адаптер, автоконфигурирования, препроцессинга и хранения.

**Хранение**

Хранение делается в любом совместимом с типом получаемых данных хранилище. Если используется фильтрация, то в директивах фильтрации нужно указать тип log на запись и чтение, чтобы была поддержка логов

Ограничений на типы хранения нет, главное, чтобы бекендом хранения поддерживался тип данных получаемый после препроцессинга. Числовые метрики может хранить и ClickHouse и VictoriaMetrics, а строки, текст и логи - только ClickHouse.

Тип хранения определятеся тем, в какой тип данные преобразуются в препроцесснге, а не в каком принимается, поэтому, когда логи с метриками преобразуется в несколько числовых метрик, то такие метрики можно хранить и чисто в числовых бекендах истории.

**Адаптер**

Функция адаптера - принять данные из нужного протокола и превратить данные в JSON формат, понятный Glaber серверу.
Вместе с glaber идет утилита glb_log_listener, которая работает с логами, про нее можно [прочитать тут](https://gitlab.com/mikler/glaber/-/wikis/Glaber-2.x-docs/ru/ServerWorker/glb_log_listener).

**Автоконфигурирование**
**автосоздание новых хостов**

В настройках каждого адаптера есть опции, которые управляют тем, как будет работать автоконфигурирование новых хостов и элементов данных:

```bash
WorkerServer={"path":"glb_log_listener", "hosts_autoreg":"yes", "metadata":"nginx_log", "interface_param":"interface"}
```

Существуют три опции 
    - включение автоматического создания хостов;
    - добавление метки - метадаты;
    - именование поля, откуда взять информацию об интерфейсе хоста.

По умолчанию автосоздание хостов выключено и начинает работать после установки **"hosts_autoreg":"yes",**
Метка **"metadata":"listener",** (по умолчанию не задана) нужна для управления процессом создания, например, чтобы навесить разные шаблоны хостов в конфигурации сервера (раздел Actions). 
Поле **metadata** может быть прислано и в самом логе.  То есть, то, как настроить для нового хоста или инстанса / сервиса логирование, можно решить настройками экспорта логов в nginx.  Если поле metadata есть и в логе и конфиге, то в actions попадет составное поле, где оба тега из metadata разделены запятой. 

Параметр **"interface_param":"interface"** указывает имя поля в JSON запросе, в котором находится имя интерфейса для вновь создаваемого хоста. По умолчанию берется из поля с именем "interface", если такое поле остутсвует, то используется значение "имя хоста":0

То, как будут создаваться хосты нужно настроить в действиях в разделе конфигурации, где по наличию разных метаданных или имени хоста  можно по-разному настроить хост (членство в группах и шаблоны).

**Автосоздание элементов данных** 

Для автосоздания элементов используется LLD. Настройкой LLD управляет несколько опций воркера-адаптера:

```bash
WorkerServer={"path":"glb_log_listener", "hosts_autoreg":"yes", "lld_key":"log_discovery", "lld_macro":"SITENAME", "item_name":"log"}
```
Это имя элемента, который будет принимать метрики и название макроса.

Параметр **"lld_key":"log_discovery",** Должен существовать такой айтем с настроенными прототипами создания новых элементов данных, если этот параметр не указан, то автосоздание не работает.

При включении опции lld_key, Glaber будет 2 раза в течении времени CacheUpdateFrequency (60 сек по умолчанию) создавать через LLD новые элементы данных, использую в JSON LLD запроса имя, указанное в параметре **"lld_macro":"SITENAME"** (по умолчанию это "NAME"). 

Так можно сделать шаблон с прототипами параметров "оцифровки" лога и обеспечить автоматическое создание элементов и хостов для новых логов просто по факту их прихода не сервер мониторинга.

Еще два параметра, которые определяют, как Glaber работает с метриками это "key" и "item_name"

Имя элемента данных  ищется в поле чье имя поля берется из значения параметра "key", если параметр не задан - используется "key"

Если задано значение item_name, то оно используется в качестве имени элемента данных, а данные, пришедшие в поле - заданном в параметре key -  как первый параметр в имени элемента данных. Такакя гибкость нужна, чтобы обеспечить работу LLD и макросов. Так как создание прототипа метрики, с ключом, состоящим только из LLD макроса, невозможно, то используется комбинация <item_name>[<key>], так, чтобы в прототипе можно было прописать log[{#SITENAME}]. 
Если LLD не используется, то параметр item_name не требуется.

Примере: 

На сервер, где настроен воркер-адаптер с опциями: 
```bash
WorkerServer={"path":"glb_log_listener", "hosts_autoreg":"yes", "lld_key":"log_discovery", "lld_macro":"SITENAME", "key":"key", "item_name":"log" }
```
Придет лог, содержащий: 

{"host":"webserv", "key":"test.monitoring.server", ..... }, 

Тогда сервер будет искать метрику хоста "webserv" c названием "log[test.monitoring.server]". 
Если item_name не задавать, то сервер будет искать метрику "test.monitoring.server". 

В прототипах для LLD соответсвенно нужно будет назвать и прототипы. Для примера выше ,например, так
log[{#SITENAME}]

***Ремарка:** автоматическое создание хостов и элементов требует некоторого времени, это связано с реализацией работы чтения конфигурации. Автосоздание и хостов и элементов данных создает хосты и элементы в конфигурации в базе SQL, но не в памяти сервера, поэтому серверу требуется как минимум один период перезагрузки конфигурации, чтобы создать новый хост по новому шаблону. Если используется, как в примере выше, еще и автоматическое создание элементов данных через LLD, то нужен еще один период перезагрузки конфигурации, чтобы вновь созданный хост был найден, был найден его LLD элемент данных, в него был бы записан JSON со списков сайтов и для этих сайтов в режиме автосоздания были бы созданы хосты. То есть, если время перезагрузки конфигурации установлено в 1 минут, то нужно чтобы сервер перезагрузил конфигурацию как минимум два раза, что потребует от 2 до 3 минут. На больших конфигурациях время может быть больше.*


**Препроцессинг**

В препроцессинге существует несколько опций полезных для обрабоки входящего потока данных:
    - зависимые элементы, которые позволяют создать отдельные метрки
    - несколько способов фильтрации
    - агрегация потока данных
  
Используя зависимые данные можно превращать одну "посылку" данных в несколько метрик сразу. Например, в одном логе от nginx есть информация о скорости ответа бекенда, объеме присланных и полученных данных, коде ответа, типе агента, наименовании протокола. Зависимые данные из json легко получать используя указаня пути json объекта, например для получаени дынных из JSON {.... "bytes_sent":234234, ....}, можно использовать функцию JsonPath и выражение $.bytes_sent для получения данных.

Или можно фильтровать по значениям объектов: 

Например используя такой фильтр в шаге обработки JSONPath: 
```jsx
$[?($.upstream_response_time > 10 || $.request_length > 1000000 || $.bytes_sent>10000000)]
```
можно записать только "аномальные" по цифрам логи, в данном случае это:
    - страницы, которые генерировались слишком долго (10 сек);
    - обьем присланных данных слишком большой ( > 1Мб);
    - объем отправленных клиенту данныхслишком большой ( > 10мб).

Агрегация как следует из названия, позволяет объединять данные функциями агрегации с целью контроля потока данных, также агрегация позволяет для любых данных считать частотность. [Подробнее тут](https://gitlab.com/mikler/glaber/-/wikis/Glaber-2.x-docs/ru/%D0%9F%D1%80%D0%B5%D0%BF%D1%80%D0%BE%D1%86%D0%B5%D1%81%D1%81%D0%B8%D0%BD%D0%B3/%D0%90%D0%B3%D1%80%D0%B5%D0%B3%D0%B0%D1%86%D0%B8%D1%8F-%D0%B2-%D0%BF%D1%80%D0%B5%D0%BF%D1%80%D0%BE%D1%86%D0%B5%D1%81%D1%81%D0%B8%D0%BD%D0%B3%D0%B5).


